%
% Halaman Abstrak
%
% @author  Andreas Febrian
% @version 1.00
%

\chapter*{Abstrak}
\singlespacing

\vspace*{0.2cm}

\noindent \begin{tabular}{@{}l l p{12.0cm}}
	Nama&: & \penulis \\
	Program Studi&: & \programIndonesia \\
	Judul&: & \judulIndonesia \\
\end{tabular} \\

\vspace*{0.5cm}

\noindent
Dalam pengembangan web, penggunaan sebuah \f{web framework} merupakan praktik
yang umum untuk membangun aplikasi web. Salah satu \f{web framework} yang
populer adalah Django, sebuah \f{web framework} yang bebas dan bersumber
terbuka yang ditulis dalam bahasa Python. Di antara fitur-fitur yang tersedia
pada Django, sistem \f{object-relational mapping} (ORM) adalah yang paling
kompleks. Sistem ORM pada Django memetakan model data ke tabel dalam basis data
relasional. Model data tersebut didefinisikan sebagai \f{class} dalam Python
yang memiliki atribut yang dinamakan \f{model field}. Salah satu \f{model
field} yang tersedia pada Django adalah \verb|JSONField| yang memungkinkan
pemrogram untuk menyimpan dan mencari data semiterstruktur menggunakan format
data JSON dalam basis data relasional. Sebelum penelitian ini, \verb|JSONField|
hanya tersedia untuk sistem basis data PostgreSQL. Sementara itu, Django secara
resmi mendukung PostgreSQL, MariaDB, MySQL, SQLite, dan Oracle Database.
Penelitian ini bertujuan untuk mengimplementasikan \verb|JSONField| baru yang
kompatibel dengan seluruh sistem basis data yang didukung oleh Django.
Selain dari implementasi tersebut, penelitian ini juga membahas contoh
penggunaan \verb|JSONField| dengan fitur validasi model yang ada pada Django
untuk memvalidasi data JSON. Proses implementasi \verb|JSONField| terdiri atas
mempelajari dukungan data JSON pada sistem basis data yang didukung oleh
Django, mendesain, dan mengimplementasikan \verb|JSONField|. Implementasi
\verb|JSONField| diuji pada semua sistem basis data menggunakan pengujian
otomatis. Penelitian ini berharapan untuk memberikan wawasan kepada pengguna
Django mengenai cara kerja dan contoh validasi \verb|JSONField|. \\

\vspace*{0.2cm}

\noindent \bo{Kata kunci:} \\
\verb|JSONField|, JSON, Django, Basis data, \f{Object-relational mapping}, Data
semiterstruktur \\

\onehalfspacing
\newpage
